---
title: 'Libre ¿Es gratis?'
date: '2021-09-09 08:10:00'
description: 'En estos días recordé un viejo debate que creí que estaba erradicado. Y por esto mismo propuse realizar una encuesta en el canal de telegram y la distribui por diversos grupos...'
type: 'noticias'
tags: ["youtube", "video", "free", "freedom", "libertad", "gratis", "2021", "pago", "software", "debian"]
category: ["Noticias"]
img: 'https://i.postimg.cc/Kv8ZPy1s/libregratis.png'
authors: ["PatoJAD"]
---

En estos días recordé un viejo debate que creí que estaba erradicado. Y por esto mismo propuse realizar una encuesta en el canal de telegram y la distribui por diversos grupos...

{{<tgcita post="PatoJADBlog/379" color="8B01CC" >}}

Viendo los resultados de la encuesta, comprendí que muchos realmente no comprenden realmente las 4 libertades del software libre, así que antes de ver el video de la descarga que hice en este momento por ahi seria bueno que veas el siguiente artículo y, porque no, ver el video...

{{<link url="/linux/2021/03/las-4-libertades-del-software-libre/" text="Las 4 Libertades del Software Libre" >}}

## Lo nuevo

Lamentablemente la gente entiende por software libre “Software Gratis” y en base a eso se niega a colaborar, y no solo hablamos de dinero, se niega a colaborar con su tiempo. Por eso mismo realicé este video, por ahi un tanto largo a lo que estoy acostumbrado, pero permite entender un poco el detrás de una app y porqué no, invitarnos a una reflexión.

{{< youtube code="y8jAcqDZYu4" >}}

Durante todo el video hago algunas referencia a material de terceros, o anuncio múltiples veces que no es algo que yo saco de la galera, por eso mismo dejo a continuación material al que referencio explícitamente o implícitamente.

## Material de lectura adicional

{{< img src="https://i.postimg.cc/QC9wNS4s/photo-2021-09-08-09-29-33.webp" >}}

{{< link url="https://www.gnu.org/philosophy/selling.html" text="Información Oficial desde GNU" >}}
